蘋論：不許老子建言 習近平走向皇權專制

蘋論：不許老子建言 習近平走向皇權專制 - 李平

《老子》被譽為對中國人影響最深遠的思想巨著之一，但中國學者尹振環一項有關老子向君主建言的研究被指「存在嚴重政治問題」，上月遭國家社會科學基金撤銷資助。被捧為思想領袖、世界領袖的習近平，已經準備罷黜百家、獨尊習術、走向皇權專制嗎？還是已經心虛到擔心2,500多年前的老子會犯煽動顛覆中共政權罪？那就難怪中共高官和香港親共政客會如此害怕佔中九子煽惑他人公眾妨擾，如此急於把他們囚禁。

名為思想領袖不如封建君主

全國哲學社會科學工作辦公室上月發出通知，指審核國家社科基金項目時，發現《西漢竹書老子註釋評介今譯——老子向君上的建言》的研究成果「存在嚴重政治問題」，決定予以撤項，即撤銷資助。主持這部著作編撰的是貴州黨校退休教授尹振環，他在2014年6月獲社科基金批准立項，資助18萬元展開研究。當局未說明政治問題的詳情，但勒令對基金項目的實施和管理要「把政治標準和政治要求作為首要原則」、增強「四個意識」（政治意識、大局意識、核心意識、看齊意識），顯示尹振環的研究成果拂逆了當今君上習近平而被打入冷宮。

根據網上流傳的資料，《西漢竹書老子註釋評介今譯》的目錄相當容易讓人對號入座。比如，第23章題為「治大國忌折騰」，第29章「要使人民愚昧」，第31章「天下都說我偉大，不像吧？」，第35章「國君要知道自己的無知」。這些無疑是迄今在海內外仍備受推崇的老子道法自然、無為而治的思想精華，但顯然又擊中了中共領導人的玻璃心，成為當局整肅教育界、學術界的又一「罪證」。

有網民揶揄，如果老子這些思想有政治問題，主張「民為貴、社稷次之、君為輕」的孟子肯定也有政治問題，中共何不把老子、孟子的著作都燒了？更諷刺的是，習近平4月11日獲南非約翰內斯堡大學頒授工程學榮譽博士學位，中國駐南非大使林松添代接學位證書時，盛讚習近平是「當今時代當之無愧的時代領袖、人民領袖、發展領袖、思想領袖和世界領袖」。一位世界領袖、思想領袖竟然如此對待被視為世界文化瑰寶的老子思想，豈不是連封建王朝的君主都不如？

批判皇權專制主義不遺餘力

令人敬佩的是，尹振環雖曾任中共黨校教授，但對中共代代相傳的皇權專制主義的批判仍不遺餘力。他2009年在香港出版《毛澤東皇權專制主義批判》指出：「中華民族遲早有一天會對帝王文化發起群起而攻之的，再有毛氏復生，也會天下共擊之的。」2013年，他又在香港出版《鄧小平的皇權專制主義》，認為鄧、毛本質是一致的，即「皇權主義者」，鄧已成為中國無法實現憲政的一個重要阻礙力量。

尹振環在接受外媒訪問時坦言，《鄧小平的皇權專制主義》在中共十八屆三中全會前出版也有現實警示意義：「我覺得習近平對我們這些年的經驗教訓基本上沒甚麼認識，『黨天下』不變，中國還要錯很長時間。」

尹振環不只是藉老子的言論向君上建言，而是公然捋虎鬚。他被撤銷研究資助，與清華大學教授許章潤、重慶師範大學副教授唐雲被撤銷教師資格一樣，顯示當局秋後算賬的範圍在擴大、力度在加強，無異於走上罷黜百家、獨尊習術的道路，老莊、孔孟的現代化與馬克思主義的中國化一樣，都只能成為習思想的註釋。尹教授或許可以撰寫其批判皇權專制的第三集──《習近平的皇權專制道路》了。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

世謬中心